\chapter{Appendice}
\section{Formulario}
\subsection{Pattern Matching algoritmo di Knuth-Morris-Pratt}
Notazione utilizzata:
\begin{itemize}
    \item $P$ = pattern
    \item $T$ = testo
    \item $m$ = lunghezza del pattern
    \item $n$ = lunghezza del testo
    \item $B(P[1, j])$ = bordo di $P[1, j]$
    \item $p$ = posizione della nuova finestra
    \item $i$ = posizione della finestra
    \item $j$ = posizione della scansione nel pattern
\end{itemize}
Formule utili:
\begin{itemize}
    \item Posizione della nuova finestra:
          \begin{equation}
              p = i + j - \phi(j - 1) - 1
          \end{equation}
    \item Posizione da cui riparte la scansione del testo:
          \begin{equation}
              i = i + j - 1
          \end{equation}
    \item Posizione da cui riparte la scansione del pattern:
          \begin{equation}
              j = \phi(j - 1) + 1
          \end{equation}
    \item Calcolo della prefix function:
          \begin{equation}
              \phi(j) = \begin{cases}
                  |B(P[1, j])| & \text{se } 1 \leq j \leq m \\
                  -1           & \text{se } j = 0
              \end{cases}
          \end{equation}
\end{itemize}
\subsection{Pattern Matching algoritmo di Baeza-Yates e Gonnet}
Notazione utilizzata:
\begin{itemize}
    \item $P$ = pattern
    \item $T$ = testo
    \item $m$ = lunghezza del pattern
    \item $n$ = lunghezza del testo
    \item $D_i$ = $i$-esima word
\end{itemize}
Formule utili:
\begin{itemize}
    \item Posizione dell'occorrenza esatta:
          \begin{itemize}
              \item $i = i - m + 1$
          \end{itemize}
    \item Calcolo della $i$-esima word:
          \begin{equation}
              D_i = \textbf{RSHIFT1}(D_{j - 1}) \textbf{AND} B_{\sigma}
          \end{equation}
\end{itemize}